% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[11pt]{article}
%Tapuscrit original de Denis Vergès

\usepackage{fontspec}
\usepackage{textcomp} 
\usepackage{numprint}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{calc}
\usepackage[a5paper,margin=.5cm]{geometry}
\usepackage[french]{babel}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{exercice}{Exercice}

\setlength\parindent{0mm}
\pagestyle{empty}

\begin{document}
\begin{exercice}[D'après le baccalauréat STMG Métropole, 18 juin 2019.]
D'après une étude de la Fédération E-commerce et Vente À Distance (FEVAD), le secteur du commerce en ligne (e-commerce) est en pleine croissance, notamment grâce à la percée des ventes sur
terminaux mobiles, tablettes ou smartphones (m-commerce).

\textbf{Partie A : étude du chiffre d'affaires du e-commerce}

Le tableau ci-dessous donne le chiffre d'affaires du e-commerce entre 2011 et 2017. Il s'exprime en
milliard d'euros et est arrondi au dixième.

\begin{center}
\begin{tabular}[]{|m{3.6cm}|*{7}{c|}}
\hline
Année& 2011& 2012& 2013& 2014 &2015& 2016& 2017\\\hline
Rang de l'année : $x_i$& 1& 2& 3 &4 &5& 6 &7\\\hline
Chiffre d'affaires du e-commerce (en milliard
d'euros) : $y_i$&36,5& 43,6& 49,5& 55,0& 62,9 &71,5& 81,7\\\hline
\multicolumn{8}{r}{\footnotesize \emph{Source : FEVAD, les chiffres clés 2018}}
\end{tabular}
\end{center}

Une représentation graphique du nuage de points de coordonnées $(x_i ; y_i)$ est donnée en annexe, à
rendre avec la copie.

\begin{enumerate}
\item  Donner l'équation réduite de la droite d'ajustement de y en x obtenue par la méthode des moindres
carrés. Les coefficients seront arrondis au centième.
\item On décide d'ajuster le nuage de points par la droite D d'équation $y = 7,3x + 28$.
Tracer la droite $D $ sur le graphique donné en \textbf{annexe, à rendre avec la copie}.
\item D'après ce modèle, que l'on admet valide jusqu'en 2030, quel chiffre d'affaires du e-commerce
peut-on prévoir en France pour l'année 2026 ?
\end{enumerate}

\textbf{Partie B : étude du chiffre d'affaires du m-commerce}

Le m-commerce regroupe l'ensemble des transactions commerciales réalisées sur terminaux mobiles
(tablettes ou smartphones).

On se propose d'étudier l'évolution de la part du chiffre d'affaires du m-commerce dans celui du
e-commerce à partir de l'année 2011.

Le tableau suivant est extrait d'une feuille automatisée de calcul.

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|m{3cm}|*{7}{c|}}
\hline
&\centering A& B& C &D& E &F& G& H\\\hline
1& Année& 2011 &2012 &2013 &2014& 2015& 2016 &2017\\\hline
2& Chiffre d'affaires du e-commerce
(en milliard d'euros)&36,5& 43,6 &49,5& 55,0& 62,9& 71,5 &81,7\\\hline
3&Chiffre d'affaires du m-commerce
(en milliard d'euros)&0,4& 1,0& 2,2& 4,5& 7,0& 11,2& 16,8\\\hline
\multicolumn{9}{r}{\footnotesize \emph{Source : FEVAD, les chiffres clés 2018}}
\end{tabular}
\end{center}

\begin{enumerate}
\item 
\begin{enumerate}
\item  Vérifier qu'en 2017 le chiffre d'affaires du m-commerce représentait environ 21\,\% du chiffre
d'affaires du e-commerce.
\item Est-il vrai que le chiffre d'affaires du m-commerce a augmenté de 41\,\% entre 2011 et 2017 ?
\end{enumerate}
\item Soit $f$ la fonction définie pour tout $x$ appartenant à l'intervalle [1; 20] par :
\[f(x) = 0,5x^2 - 1,2x + 1, 3:\]
Pour les valeurs entières de $x$ comprises entre 1 et 20, on admet que les valeurs $f(x)$ donnent
une estimation du chiffre d'affaires du m-commerce, exprimé en milliard d'euros pour l'année
$(2010+x)$: Ainsi, $f(1)$ désigne une estimation du chiffre d'affaires en 2011, $f(2)$ désigne une estimation 
du chiffre d'affaires en 2012, etc.

Un observateur économique affirme :\og En 2026, la part du chiffre d'affaires du m-commerce dans
celui du e-commerce aura dépassé 70\,\%\fg{}.
Cette affirmation est-elle pertinente au regard des deux modèles proposés ? Expliciter la démarche
suivie.
\end{enumerate}

\begin{center}
  \begin{tikzpicture}[xscale=.5, yscale=.05, very thick]
    \begin{scope}
      \clip (0, 0) rectangle (20, 200);
      \draw[gray, ystep=10, xstep=1] (0, 0) grid (20, 200);
    \end{scope}

    \foreach \x in {0, 2, ..., 18} {
      \draw (\x, -1) node{\x};
    }
    \foreach \x in {2, 4, ..., 18} {
      \draw (\x, 0) node{|};
    }
    \foreach \y in {0, 20, ..., 180} {
      \draw (0, \y) node[left]{\y};
    }
    \draw[-latex] (0, 0) -- (0, 200);
    \draw[-latex] (0, 0) -- (20, 0);
    \draw (20, -1.2) node[anchor=north east]{Rang le l'année};
    \draw (-3, 200) node[rotate=90, anchor=north east]{Chiffre d'affaires (en milliards d'euros)};

    \foreach \coord in {
    (1, 36.5),
    (2, 43.6),
    (3, 49.5),
    (4, 55.0),
    (5, 62.9),
    (6, 71.5),
    (7, 81.7)
} {
      \draw \coord node{$\times$};
    }
  \end{tikzpicture}
\end{center}
\end{exercice}

\end{document}
